---
layout: single
title:  "미분계수, 도함수, 연쇄법칙"
categories: "미적분학"
tags: ["미분계수", "도함수", "연쇄법칙", "기초수학","경제수학", "미적분학", "calculus"]
typora-root-url: ../
---

# 미분계수, 도함수, 연쇄법칙

## 1. 미분계수

### 1. 평균변화율

함수 $y = f(x)$에서 $x$의 값이 $a$에서 $b$까지 변할 때, 평균변화율은 두 점 사이의 변화량을 측정하는 것입니다. 이를 계산하는 공식은 다음과 같습니다:

$
\frac{\Delta y}{\Delta x} = \frac{f(b) - f(a)}{b - a} = \frac{f(a + \Delta x) - f(a)}{\Delta x}
$

이를 쉽게 이해하기 위해, 두 점 $P(a, f(a))$와 $Q(b, f(b))$를 지나는 직선의 기울기로 생각할 수 있습니다. 예를 들어, 함수 $f(x) = x^2 - 2x$에서 $x$의 값이 1에서 3까지 변할 때의 평균변화율을 계산해봅시다:

$
\frac{\Delta y}{\Delta x} = \frac{f(3) - f(1)}{3 - 1} = \frac{3 - (-1)}{2} = 2
$

### 2. 순간변화율/미분계수

![image-20240709143222555](/images/2024-07-09-M4/image-20240709143222555.png)

순간변화율은 매우 짧은 시간 내에 얼마나 변하는지를 나타냅니다. $x$가 $x_0$일 때, 함수 $f(x)$의 미분계수 또는 순간변화율 $f'(x_0)$는 다음과 같이 계산합니다:

$
f'(x_0) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} = \lim_{h \to 0} \frac{f(x_0 + h) - f(x_0)}{h} $

$= \lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}
$

이것은 곡선 $y = f(x)$에서 점 $(x_0, f(x_0))$에서의 접선의 기울기와 같습니다.

### 3. 미분가능성

1. **미분가능성의 정의**

   함수 $f(x)$의 정의역에서 어떤 점 $x_0$에서 미분계수가 존재한다면, 우리는 함수 $f(x)$가 $x = x_0$에서 **미분가능하다**고 말합니다.

   쉽게 말해서, $x_0$ 근처에서 $f(x)$가 매우 작은 변화에도 일정한 기울기를 가지면 미분가능한 것입니다.

   함수 $f(x)$가 어떤 열린구간 내의 모든 $x$에서 미분가능하다면, 우리는 함수 $f(x)$가 그 구간에서 **미분가능하다**고 합니다.

   특히, 함수 $f(x)$가 정의역 내의 모든 $x$에서 미분가능하다면, 우리는 그 함수를 **미분가능한 함수**라고 부릅니다.

2. **미분가능성과 연속성**

   함수 $f(x)$가 $x = x_0$에서 미분가능하면, 함수 $f(x)$는 $x = x_0$에서 **연속**입니다. 즉, 미분가능하면 연속입니다. 그러나 연속이라고 해서 항상 미분가능한 것은 아닙니다. 

   ![image-20240709153540522](/images/2024-07-09-M4/image-20240709153540522.png)

## 2. 도함수 (derivative)

### 1. 도함수와 미분법의 정의

함수 $y = f(x)$의 각 $x$에 대해 미분계수 $f'(x)$를 계산하여 새로운 함수로 나타냅니다:

$
f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h) - f(x)}{h} = \lim_{z \to x} \frac{f(z) - f(x)}{z - x}
$

이를 함수 $f(x)$의 도함수라 하고, 다음과 같은 기호로 표현합니다:

$
f'(x) = y' = \frac{dy}{dx} = \frac{df}{dx} = \frac{d}{dx} f(x) = D(f)(x) = D_x f(x)
$

함수 $y = f(x)$를 $x$에 대해 미분하는 것을 "미분한다"고 하며, 그 계산법을 "미분법"이라 합니다.

#### 예시

$f(x) = \frac{x}{x-1}$, $g(x) = \sqrt{x}$일 때, $f'(x) = \frac{-1}{(x-1)^2}$, $g'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x}}$

### 2. 대수함수의 미분법

1) **상수함수의 도함수**

상수함수 $f(x) = c$에 대하여 

$
\frac{df}{dx} = \frac{d}{dx} (c) = 0
$

2) **함수 $y = x^n$의 도함수**

자연수 $n$에 대하여 함수 $y = x^n$의 도함수는 

$
\frac{dy}{dx} = \frac{d}{dx} (x^n) = nx^{n-1}
$

3) **함수 $y = x^r$의 도함수**

실수 $r$에 대하여 함수 $y = x^r$의 도함수는 

$
\frac{dy}{dx} = \frac{d}{dx} (x^r) = rx^{r-1}
$

## 3. 함수의 실수배, 합, 차, 곱, 몫의 미분법

1) **함수의 실수배, 합, 차의 미분법**

두 함수 $f(x)$, $g(x)$가 $x$에서 미분가능할 때,

1. 
$
\frac{d}{dx} \{cf(x)\} = c \frac{d}{dx} f(x) = cf'(x)
$

2. 
$
\frac{d}{dx} \{f(x) \pm g(x)\} = \frac{d}{dx} f(x) \pm \frac{d}{dx} g(x) = f'(x) \pm g'(x)
$

2) **함수의 곱의 미분법**

두 함수 $f(x)$, $g(x)$, $h(x)$가 $x$에서 미분가능할 때,

1. 
$
\frac{d}{dx} \{f(x)g(x)\} = f'(x)g(x) + f(x)g'(x)
$

2. 
$
\frac{d}{dx} \{f(x)g(x)h(x)\} = f'(x)g(x)h(x) + f(x)g'(x)h(x) + f(x)g(x)h'(x)
$

3. 
$
\frac{d}{dx} \{(f(x))^n\} = n\{f(x)\}^{n-1}f'(x)
$

3) **함수의 몫의 미분법**

두 함수 $f(x)$, $g(x)$가 $x$에서 미분가능하고, $g(x) \neq 0$일 때, 몫 

$
\frac{f(x)}{g(x)}
$

는 $x$에서 미분가능하고,

$
\frac{d}{dx} \left( \frac{f(x)}{g(x)} \right) = \frac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x)}{(g(x))^2}
$

## 4. 고계도함수

1) **이계도함수 (second derivative)**

함수 $y = f(x)$의 도함수 $f'(x)$가 미분가능하다면, $f'(x)$의 도함수 $f''(x)$가 존재합니다. 이 함수 $f''(x)$를 함수 $f(x)$의 이계도함수라 하고, 다음과 같은 기호로 나타냅니다:

$
f''(x) = \frac{d^2 y}{dx^2} = \frac{d}{dx} \left( \frac{dy}{dx} \right) = \frac{dy'}{dx} = y'' = D^2(f)(x) = D_x^2 f(x)
$

2) **고계도함수 (higher-order derivative)**

함수 $y = f(x)$를 $n$번 미분한 함수 $n$계도함수는 다음과 같은 기호로 나타냅니다:

$
f^{(n)}(x) = \frac{d^n y}{dx^n} = \frac{d}{dx} y^{(n-1)} = y^{(n)} = D^n(f)(x) = D_x^n f(x)
$

## 5. 연쇄법칙

함수 $f(u)$, $g(x)$에 대해 $f(u)$는 $u = g(x)$에서 미분가능하고, $g(x)$는 $x$에서 미분가능하다고 가정합니다. 그렇다면 합성함수 $(f \circ g)(x) = f(g(x))$는 $x$에서 미분가능하고,

$
(f \circ g)'(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)
$

입니다. 다른 표현으로, $y = f(u)$, $u = g(x)$일 때,

$
\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{du} \cdot \frac{du}{dx}
$

입니다. 이를 연쇄법칙이라고 합니다.

#### 예시

$\frac{d}{dx} \sqrt{x^2 + 1} = \frac{d}{dx} (x^2 + 1)^{\frac{1}{2}} = \frac{1}{2} (x^2 + 1)^{-\frac{1}{2}} \cdot (x^2 + 1)'$

$= \frac{1}{2} (x^2 + 1)^{-\frac{1}{2}} \cdot (2x) = \frac{x}{\sqrt{x^2+1}}$



### 6. 역함수 미분법

어떤 구간 $I$에서 정의된 함수 $f$에 대해 $f'(x)$가 존재하고 $I$에서 $f'(x) \neq 0$일 때, 역함수 $f^{-1}$은 $f$의 치역에서 미분가능하고 $f(a) = b$, $f^{-1}(b) = a$라 할 때,

$
(f^{-1})'(b) = \frac{1}{f'(a)}
$

를 만족합니다.

#### 증명

어떤 함수 $f$와 그 역함수 $f^{-1}$에 대해 $f(f^{-1}(x)) = x$가 성립합니다. 이때, 양변을 미분하면 연쇄법칙에 의해 $f'(f^{-1}(x)) \cdot \frac{d}{dx} f^{-1}(x) = 1$을 얻을 수 있고, $f'(x) \neq 0$이므로,

$
\frac{d}{dx} f^{-1}(x) = \frac{1}{f'(f^{-1}(x))}
$

를 얻을 수 있습니다. 이때, $f(a) = b$, $f^{-1}(b) = a$에서,

$
(f^{-1})'(b) = \frac{1}{f'(a)}
$



### References

- George B. Thomas, Joel Hass, 「Thomas’ Calculus」, 14th Edition, Pearson (2018)
- 이홍섭, 「개념원리 수학II」, 초판, 개념원리 수학연구소 (2018)